\chapter{Conclusão} \label{conclusao} 

No Brasil, alguns aeroportos regionais não possuem acessos a dados de meteorológica para tomada de decisões por meio da plataforma REDEMET. Uma alternativa para esses aeroportos seriam a obtenção de dados meteorológicos com o uso de estação meteorológica própria que muitas das vezes tem um custo considerável para a categoria regional de aeroportos. Esse trabalho elaborou um protótipo de estações meteorológica com a utilização de sensores da plataforma arduino, a disponibilização e armazenamento dos dados em tempo real através da plataforma de nuvem Thingspeak com objetivo de baratear custos e fornecer dados adequados para os aeroportos regionais. O trabalho coletou amostras da plataforma REDEMET e do protótipo, verificou qual o tipo de distribuição os se enquadram para a aplicação de teste estatístico adequado. No trabalho foi utilizado o teste de Wilcoxon para verificar se as médias das variáveis nas amostras poderiam ser consideradas iguais com um nível de significância de 5\%.

Na comparação feita o resultado foi de não igualdade entre as médias dos dados coletados para um nível de significância de 5\% em nenhuma variável meteorológica. Com o destaque negativo para as amostras coletadas pelo sensor de vento(SV10) que queimou durante o experimento. De forma que não se mostra verdadeira a hipótese do trabalho.

Esses resultados demonstram que não podemos utilizar os dados coletados pelo protótipo para observações locais que ocorrem no caso de incidentes ou acidentes aeronáuticos. É possível utilizar para observações regulares desde que fatores como posição e calibração do sensor esteja devidamente ajustado que podem ter contribuido para que a hipótese fosse rejeitada.

Sobre o fator localização é fato que o protótipo não está no mesmo local que estação da REDEMET então pode não capturar as mesmas condições meteorológicas. Entretanto, as variações de temperatura e pressão, por exemplo, na região metropolitana de Fortaleza onde o experimento foi realizado são pequenas. A calibração dos sensores não ser a mesma da plataforma REDE pode ter sido o grande fator a se considerar visto que o trabalho utilizou os dispositivos conforme a configuração de fábrica sem nenhum tipo de calibração.


%%====== Section ========%
\section{Trabalhos Futuros}\label{trabalhosFuturos}

Esse trabalho não considerou utilizar modelos matemáticos para a calibração de sensores para trabalhos futuros seria proveitoso avaliar as mensurações sem e com calibração. Provando ou não possíveis diferenças entre as medições. Outro fator muito importante seria realizar o experimento dentro de sítio aeroportuário de uma aeroporto regional atendido pela plataforma REDEMET, desse modo, a localização da estação teria pouca interferência. Por fim utilizar outros sensores compatíveis com a plataforma arduino para teste especialmente para medição da direção e velocidade do vento.

Para trabalho futuro destaco espalhar várias estações dentro do sítio aeroporto para comprovar a diferença entre mensurações entre elas. Com isso, é possível verificar pontos dentro da área aeroportuária que forma ilhas de calor, que podem possuir rajadas de vento, locais de grande ou pouca umidade. Informações nesse nível de detalhe auxiliaria no planejamento de manutenções preventivas em locais específicos do aeroporto.


